[車籠埔斷層保存館.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:車籠埔斷層保存館.jpg "fig:車籠埔斷層保存館.jpg")
[921_Earthquake_Museum_of_Taiwan,_Chelungpu_Fault_Gallery.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:921_Earthquake_Museum_of_Taiwan,_Chelungpu_Fault_Gallery.jpg "fig:921_Earthquake_Museum_of_Taiwan,_Chelungpu_Fault_Gallery.jpg")
[921_Earthquake_Museum_of_Taiwan,_Chelungpu_Fault,_interior.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:921_Earthquake_Museum_of_Taiwan,_Chelungpu_Fault,_interior.jpg "fig:921_Earthquake_Museum_of_Taiwan,_Chelungpu_Fault,_interior.jpg")
[Museum_921.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Museum_921.JPG "fig:Museum_921.JPG")
[Guang_Fu_921.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guang_Fu_921.JPG "fig:Guang_Fu_921.JPG")
[921EMT_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:921EMT_1.jpg "fig:921EMT_1.jpg")

**國立自然科學博物館九二一地震教育園區**（簡稱**九二一地震教育園區**）是[國立自然科學博物館設在](../Page/國立自然科學博物館.md "wikilink")[臺中市](../Page/臺中市.md "wikilink")[霧峰區](../Page/霧峰區.md "wikilink")[光復新村的](../Page/光復新村.md "wikilink")[地震](../Page/地震.md "wikilink")[博物館](../Page/博物館.md "wikilink")。全館座落地震遺址之上，沿[斷層而建](../Page/斷層.md "wikilink")，以充滿特色的建築與遺址做藝術化的結合；並將部分地震後留下的[樑柱](../Page/樑柱.md "wikilink")、[土壤完好如初地作為教材展示](../Page/土壤.md "wikilink")，僅作部分安全性的補強。
展示內容包括地震科學、地震體驗與防災教育，做為以後專家研究跟教學使用，及幫助一般大眾建立正確的地震防災觀念。

## 歷史

園區土地在[九二一地震前是](../Page/九二一地震.md "wikilink")[臺中縣立光復國民中學](../Page/臺中縣立光復國民中學.md "wikilink")（今[臺中市立光復國民中小學](../Page/臺中市立光復國民中小學.md "wikilink")）校地，因[車籠埔斷層通過](../Page/車籠埔斷層.md "wikilink")，[地震造成](../Page/九二一地震.md "wikilink")[操場部分隆起](../Page/操場.md "wikilink")，也造成校舍及校園毀壞；一線之隔，光復國小卻全然無損。經許多專家評估後，決定以光復國中校地為地震博物館，保存震後地震遺址及蒐集相關文物、圖像、圖書等資料，作為認識、暸解及體驗大自然力量的活教材。2001年2月13日，正式定名為九二一地震教育園區。2004年9月21日，九二一地震教育園區全部對外開放參觀。

園區第一期工程由[TVBS關懷台灣文教基金會認養規劃興建](../Page/TVBS關懷台灣文教基金會.md "wikilink")，[國立自然科學博物館負責之後的規劃與營運](../Page/國立自然科學博物館.md "wikilink")。

## 場館

**車籠埔斷層保存館**：依附著原[操場興建](../Page/操場.md "wikilink")，全館沒有樑、柱系統，以82根12公尺高、2.4公尺寬、10公噸重的預鑄預力水泥板組成，整體為圓弧形，組成複雜，其特殊性及困難度均屬國內外首見。2004年遠東建築獎入圍、2004年榮獲[台灣建築獎](../Page/台灣建築獎.md "wikilink")、2006年榮獲第三屆WA中國建築首獎等獎項。展示主題
— 「[地球科學](../Page/地球科學.md "wikilink")」、「車籠埔斷層」、「地震科學」、「照片紀實」、「蓋亞劇場」。

**地震工程教育館**：真實情境讓觀參觀者正視建築物結構與樓房安全的重要，展示主題 —
「毀壞教室展示區」、「安全的家」、「先進樓房減震技術」、「公共安全」、「遊戲角」。

**影像館**：利用原本光復國中活動中心改建成的影像館，集結了921地震相關照片及影音資料展示主題，展館內還有地震體驗屋，展示主題 —
「震起的台灣」、「重返九二一」、「人間溫情」、3D「劇場區」、「地震之前因後果」、「重建與新生」。

**防災教育館**：可了解救災及避難知識建立正確的防災觀念，展示主題 —「洪災審判庭-環境變遷·防洪思維特展」 、「防災西遊記特展」。

**重建記錄館**：記錄921地震災後的重建歷程，展示主題 —
「驚心動魄921」、「政策與法制」、「安置」、「重建」、「省思與變革」、「視聽區」。

## 交通

  - [臺中市公車](../Page/臺中市公車.md "wikilink")（依客運業者分）

<!-- end list -->

  - [台中客運](../Page/台中客運.md "wikilink")：[107](../Page/台中市公車107路.md "wikilink")、[108](../Page/台中市公車108路.md "wikilink")、[201](../Page/台中市公車201路.md "wikilink")
  - [統聯客運](../Page/統聯客運.md "wikilink")：[50](../Page/台中市公車50路.md "wikilink")、[59](../Page/台中市公車59路.md "wikilink")、[151](../Page/台中市公車151路.md "wikilink")
  - [中台灣客運](../Page/中台灣客運.md "wikilink")：[282](../Page/台中市公車282路.md "wikilink")
  - [東南客運](../Page/東南客運.md "wikilink")：[17](../Page/台中市公車17路.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 臺中市公車（依停靠站牌分）

<!-- end list -->

  - 921地震教育園區：50
  - 光復新村：17、59、107、151、201
  - 六股：108、282

## 參觀資訊

  - 開放時間：自上午九點至下午五點（周一休館，除夕休園一天。）
  - 收費：
      - 全票[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")50元
      - 優待票/團體票30元：學生、軍警持個人憑證；持科博館家庭卡、恐龍卡之觀眾；20人以上團體。
      - 免費人員：每星期三上午十時前入園、全國各級學校舉辦之教學活動（須事先書面申請）、憑證免費入園者（滿65歲以上、未滿6歲兒童、持有身心障礙證明者及陪同1人、持有志願服務榮譽卡之志工、持有交通部觀光局核發之導遊執業證者、全國公、私立各級學校教師憑教師證、教師聘書、教員服務證(名片除外)、台中市霧峰區坑口-{里}-、峰谷里、六股里里民。）

## 相關條目

  - [九二一大地震](../Page/九二一大地震.md "wikilink")
  - [九二一地震國家紀念地](../Page/九二一地震國家紀念地.md "wikilink")
  - [國立自然科學博物館](../Page/國立自然科學博物館.md "wikilink")

## 外部連結

  - [國立自然科學博物館－九二一地震教育園區](http://921emt.nmns.edu.tw/)

  -
[Category:2001年台灣建立](../Category/2001年台灣建立.md "wikilink")
[Category:921大地震](../Category/921大地震.md "wikilink")
[Category:國立自然科學博物館](../Category/國立自然科學博物館.md "wikilink")
[Category:霧峰區](../Category/霧峰區.md "wikilink")